\chapter{おわりに} \label{chap:owarini}
事象レベルでのテキスト解析において、形態素や句という言語情報単位は粒度が小さすぎるという問題があった。
本研究では、事象レベルでのテキスト解析において言語情報の基本単位として利用できる、述語項構造に基づく
意味構造である「イベントグラフ」を提案した。

イベントグラフはイベントとイベント間の関係からなる構造である。
イベントには述語項構造の述語と項それぞれに情報を付与した。
イベント間の関係には文法的・意味的関係を定義した。
イベントグラフを利用することでこれまで形態素や句のレベルから行っていた
事象や行為を基本単位としたテキスト解析を事象のレベルから簡単に行うことが可能となる。
また、本研究ではタイムライン構築や意見集約といったアプリケーションにイベントグラフを適用し、
その有用性を確かめた。

今後はより多くのアプリケーションによる利用を想定し、
イベントに対してより幅広い情報を付与したいと考えている。
現在イベントに付与されている情報は統語的なものが多いが、
今後はより多くの意味情報を付与することでアプリケーションの多様な用途に対応したいと考えている。
例えばイベントの項の情報をWikipediaの記事と関連付けるWikificationや、
イベントの項から固有名詞や日付、時間表現などを抽出する固有表現抽出などを行いたいと考えている。

%様々なアプリケーションが必要な情報を取捨選択できるようにしたい。
%付与することを検討している。
%このようにイベントの持つ情報をさらに充実させることで、それぞれのアプリケーションで必要な情報を取捨選択できるようにする必要がある。
%%項の情報としてテキスト内の単語をWikipediaの記事と関連付けるWikifcationを行うことが考えられる。
%例えば、述語の情報としてモダリティ、テンスの他に動作・行動の局面を表すアスペクトを保持することが考えられる。

% 今後の課題としては、様々なアプリケーションを想定したカスタマイズ性の向上が挙げられる。
% 例えば\ref{sec:eventgraph_def}節では、述語であっても意味の重要性や事象性が希薄なものはイベントとしないとしたが、タイムライン構築においてそのような述語が重要な時間情報を持っている可能性も考えられる。
% このようにアプリケーションごとにイベントとして必要な情報は微妙に異なる場合がある。
% イベントグラフの汎用性をより高いものにするにはカスタマイズ性の向上が必要だと考えられる。

%(★ 今後の課題: カスタマイズとか？)

%イベントを基本単位としたEventGraphを構築することで、テキストマイニング・情報分析の統一的な基準として有用であることを示した。
%今後の課題としては、イベント抽出の精度の向上、
%談話関係抽出の精度の向上、より詳細な機能部の抽出が考えられる。
